\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}

\author{Tom Sydney Kerckhove}
\title{Oefeningen Numerieke Wiskunde:\\ Oefenzitting 4}
\date{5 maart 2014}

\begin{document}
\maketitle

\section{Probleem 1}
\[
y_1 = 1+2x-\frac{1}{1+x}
 \text{ en } 
y_2 = \frac{(3+2x)x}{1+x}
\]
\[
\overline{y_1} = fl\left(fl(1+fl(2x))-fl\left(\frac{1}{fl(1+x)}\right)\right)
 \text{ en } 
\overline{y_2} = fl\left(\frac{fl((fl(3+fl(2x)))x)}{fl(1+x)}\right)
\]

\subsection{Conditie}
\[
\Delta_cy_1 \approx f'(x)\Delta x
= 2 + \frac{1}{(1+x)^2}
\]
\[
\Delta_cy_2 \approx f'(x)\Delta x
= \frac{(1+x)(3+4x)-(3x+2x^2)}{(1+x)^2}
= \frac{(3+4x+2x^2)}{(1+x)^2}
\]
Dit is natuurlijk gelijk.
\[
\delta_cy \approx \frac{f'(x)x}{f(x)}\delta x
= \frac{2x^2+4x+3}{(1+x)(3+2x)}\delta x
\]
Slecht geconditioneerd voor $x\approx-1$, $x \approx -\frac{3}{2}$.

\subsection{Stabiliteit}

\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y_1} = \left((1+2x)(1+\epsilon_1)-\left(\frac{1}{(1+x)(1+\epsilon_2)}\right)(1+\epsilon_3)\right)(1+\epsilon_4)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_1}(1+2x)(1+\epsilon_1)-\frac{1}{1+x}
= 1+2x
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_2}1+2x-\frac{1}{(1+x)(1+\epsilon_2)}=\frac{1}{1+x}\frac{1}{(1+\epsilon_2)^2}
\]

\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,0,0,0)
= \frac{1}{1+x}
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0)
= 1+2x-(\frac{1}{1+x})(1+\epsilon_3)
= -\frac{1}{1+x}
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_4}(1+2x-\frac{1}{1+x})(1+\epsilon_4)
= 1+2x-\frac{1}{1+x}
\]

\end{itemize}

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ (1+2x)\epsilon_1
+ \frac{1}{1+x}\epsilon_2
- \frac{1}{1+x}\epsilon_3
+ \left(1+2x-\frac{1}{1+x}\right)\epsilon_3
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ y\frac{1+2x)(1+x)}{x(3+2x)}\epsilon_1
+ y\frac{1}{(3+2x)x}\epsilon_2
- y\frac{1}{(3+2x)x}\epsilon_3
+ y\epsilon_4
\]

\item
\[
\overline{y} - y
\approx
  (1+2x)\epsilon_1
+ \frac{1}{1+x}\epsilon_2
- \frac{1}{1+x}\epsilon_3
+ \left(1+2x-\frac{1}{1+x}\right)\epsilon_3
\]
\[
\delta_{s}y_1 =
\frac{\overline{y} - y}{y}
\approx
\overline{y} \approx y
  \frac{(1+2x)(1+x)}{(3+2x)x}\epsilon_1
+ \frac{1}{(3+2x)x}\epsilon_2
- \frac{1}{(3+2x)x}\epsilon_3
+ \epsilon_4
\]
\item
\[
\delta_{s}y_1 \le  \frac{3+3x+4x^2}{(3+2x)x}\epsilon_{mach}
\]
Dit algoritme is onstabiel voor $x\approx 0$ maar stabiel voor andere $x$.

\end{enumerate}


\begin{enumerate}
\item
\[
\frac{(3+2x)x}{1+x}
\]
\[
\overline{y_2} = \left(\frac{(3+2x)(1+\epsilon_1)x}{(1+x)(1+\epsilon_2)}\right)(1+\epsilon_3)
\]


\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_1}\frac{(3+2x)(1+\epsilon_1)x}{1+x}
= \frac{(3+2x)x}{1+x}
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_2}\frac{(3+2x)x}{(1+x)(1+\epsilon_2)}
= \frac{(3+2x)x}{1+x}\frac{1}{(1+\epsilon_2)^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,...,0)
= \frac{(3+2x)x}{1+x}
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_3}\frac{(3+2x)x}{1+x}(1+\epsilon_3)
= \frac{(3+2x)x}{1+x}
\]

\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y
+ \frac{(3+2x)x}{1+x}\epsilon_1
+ \frac{(3+2x)x}{1+x}\epsilon_2
+ \frac{(3+2x)x}{1+x}\epsilon_3
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ y\epsilon_1
+ y\epsilon_2
+ y\epsilon_3
\]

\item
\[
\overline{y} - y
\approx
  y\epsilon_1
+ y\epsilon_2
+ y\epsilon_3
\]
\[
\delta_{s}y_1
= \frac{\overline{y} - y}{y}
\approx
  \epsilon_1
+ \epsilon_2
+ \epsilon_3
\]
\item
\[
\delta_{s}y_1 \le  3\epsilon_{mach}
\]
Dit algoritme is overal even stabiel en voorwaarts stabiel.
\end{enumerate}


\section{Probleem 2}
\subsection*{(a)}
\[
y = x\sin(x)
\]

\subsubsection*{Conditie}
\[
f'(x) = \sin(x) + x\cos(x)
\]
\[
\delta_cy \approx \frac{f'(x)x}{f(x)}\delta x
= \frac{x\sin(x) + x^2\cos(x)}{x\sin(x)}
= 1+\frac{x\cos(x)}{\sin(x)}
\]
Slecht geconditioneerd bij $x=k\pi$.
Bij $x=0$ gaat $f'(x)$ naar $2$.

\subsubsection*{Stabiliteit}
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl(xfl(\sin(x))
\]
\[
\overline{y} = (x(sin(x))(1+\epsilon_1))(1+\epsilon_2)
\]

\item 
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1} = \frac{\delta}{\delta\epsilon_1}
= x(sin(x))(1+\epsilon_1)
= x(sin(x))
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2} = \frac{\delta}{\delta\epsilon_2}
= x(sin(x))(1+\epsilon_2)
= x(sin(x))
\]

\item 
\[
\overline{y} \approx y
+ x(sin(x))\epsilon_1
+ x(sin(x))\epsilon_2
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ y\epsilon_1
+ y\epsilon_2
\]

\item
\[
\overline{y}-y \approx
  x(sin(x))\epsilon_1
+ x(sin(x))\epsilon_2
\]
\[
\delta_sy=
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx
 \epsilon_1
+\epsilon_2
\] 

\item
\[
\delta_sy \le 2\epsilon_{mach}
\]
Dit algoritme is overal even stabiel en voorwaarts stabiel.
\end{enumerate}

\subsection*{(b)}
\subsubsection*{Conditie}
\[
\frac{\delta f}{\delta a} = \frac{1}{2\sqrt{a}}
\]
\[
\frac{\delta f}{\delta b} = -\frac{1}{2\sqrt{b}}
\]
\[
\delta_cy
= \frac{\frac{a}{2\sqrt{a}}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\delta a
- \frac{\frac{b}{2\sqrt{b}}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\delta b
=\frac{\sqrt{a}}{2(\sqrt{a}-\sqrt{b})}\delta a
- \frac{\sqrt{b}}{2(\sqrt{a}-\sqrt{b})}\delta b
\]
Dit probleem is slecht geconditioneerd voor $a \approx b$.

\subsubsection*{Stabiliteit}
\[
y = \sqrt{a}-\sqrt{b}
\]

\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y_1} = fl(fl(\sqrt{a}) - fl(\sqrt{b}))
\]
\[
\overline{y_1} = ((\sqrt{a})(1+\epsilon_1) - (\sqrt{b})(1+\epsilon_2))(1+\epsilon_3)
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_1} \left( \sqrt{a}(1+\epsilon_1)-\sqrt{b} \right)
= \sqrt{a}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_2} \left( \sqrt{a}-\sqrt{b}(1+\epsilon_2) \right)
= -\sqrt{b}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_3} \left( \sqrt{a}-\sqrt{b} \right)(1+\epsilon_3)
= \sqrt{a}-\sqrt{b}
\]

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ \sqrt{a}\epsilon_1
- \sqrt{b}\epsilon_2
+ (\sqrt{a}-\sqrt{b}) \epsilon_3
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ y\frac{\sqrt{a}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\epsilon_1
- y\frac{\sqrt{b}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\epsilon_2
+ y \epsilon_3
\]

\item
\[
\delta_sy_1 = 
\overline{y} - y \approx
\sqrt{a}\epsilon_1
- \sqrt{b}\epsilon_2
+ (\sqrt{a}-\sqrt{b}) \epsilon_3
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx
  \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\epsilon_1
- \frac{\sqrt{b}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\epsilon_2
+ \epsilon_3
\]

\item
\[
\delta_sy_1 \le \frac{2\sqrt{a}+2\sqrt{b}}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}\epsilon_{mach}
\]
Dit algoritme is onstabiel wanneer $a \approx b$ geldt.

\end{enumerate}

\[
y = \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}
\]

\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y_2} = fl\left(\frac{fl(a-b)}{fl(fl(\sqrt{a}) + fl(\sqrt{b}))}\right)
\]
\[
\overline{y_2} =
\frac{(a-b)(1+\epsilon_4)}
{((\sqrt{a})(1+\epsilon_1) + (\sqrt{b})(1+\epsilon_2))(1+\epsilon_3)}
(1+\epsilon_5)
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_1} \frac{a-b}{\sqrt{a}(1+\epsilon_1)+\sqrt{b}}
= \frac{\sqrt{a}(a-b)}{(\sqrt{a}(1+\epsilon_1)+\sqrt{b})^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_1}(0,0,0,0,0)
= \frac{\sqrt{a}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_2} \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}(1+\epsilon_2)}
= \frac{\sqrt{b}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b}(1+\epsilon_2))^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_2}(0,0,0,0,0)
= \frac{\sqrt{b}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_3} \frac{a-b}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})(1+\epsilon_3)}
= \frac{(a-b)(\sqrt{a}+\sqrt{b})}{((\sqrt{a}+\sqrt{b})(1+\epsilon_3))^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_3}(0,0,0,0,0)
= \frac{(a-b)(\sqrt{a}+\sqrt{b})}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}
= \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_4} \frac{(a-b)(1+\epsilon_4)}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}
= \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y_1}}{\delta\epsilon_5}(0,0,0,0,\epsilon_5)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_5} \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}(1+\epsilon_5)
= \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}
\]

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ \frac{\sqrt{a}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}\epsilon_1
+ \frac{\sqrt{b}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}\epsilon_2
+ \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\epsilon_3
+ \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\epsilon_4
+ \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\epsilon_5
\]

\[
\overline{y} \approx y
+ \frac{y \sqrt{a}}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})}\epsilon_1
+ \frac{y \sqrt{b}}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})}\epsilon_2
+ y \epsilon_3
+ y \epsilon_4
+ y \epsilon_5
\]

\item
\[
\overline{y} - y \approx
+ \frac{\sqrt{a}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}\epsilon_1
+ \frac{\sqrt{b}(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})^2}\epsilon_2
+ \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\epsilon_3
+ \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\epsilon_4
+ \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\epsilon_5
\]
\[
\delta_sy_2=
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx
+ \frac{\sqrt{a}}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})}\epsilon_1
+ \frac{\sqrt{b}}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})}\epsilon_2
+ \epsilon_3
+ \epsilon_4
+ \epsilon_5
\]

\item
\[
\delta_sy_2
\le \frac{4(a-b)}{(\sqrt{a}+\sqrt{b})}\epsilon_{mach}
\]
Dit algoritme is stabiel.

\end{enumerate}

\section{Probleem 3}


\section{Probleem 4}
Zij $y_1$ en $y_1$ de wortels van deze vergelijking.
\[
y_1 = \frac{2 + \sqrt{4 -4t}}{2}
y_2 = \frac{2 - \sqrt{4 -4t}}{2}
\]
\[
\frac{dy_1}{dt} = \frac{1}{\sqrt{4-4t}}
\text{ en }
\frac{dy_2}{dt} = -\frac{1}{\sqrt{4-4t}}
\]
\[
\delta_cy_2 \approx
\frac{y_1't}{y_1}\delta t
= (2\sqrt{1-t} + 2 -2t) \delta t
\]
\[
\delta_cy_2 \approx
\frac{y_2't}{y_2}\delta t
= (-2\sqrt{1-t} + 2 -2t) \delta t
\]
REDO, foutje!

\section{Probleem 5}
\subsection{(a)}
\subsubsection{Conditie}
\[
y' = 2x
\]
\[
\delta_cy = \frac{2x^2}{2x+x^2}\delta x = (x + 2)\delta x
\]
Dit probleem is goed geconditioneerd voor kleine $x$.

\subsubsection{Stabiliteit}
Eval1:
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl\left(fl\left(fl(1+x)^2\right)-1\right)
\]
\[
\overline{y} = (((1+x)(1+\epsilon_1))^2(1+\epsilon_2) - 1)(1+\epsilon_3)
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_1}(((1+x)(1+\epsilon_1))^2-1)
= 2(1+x)^2(1+\epsilon_1)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,0,0)
= 2(1+x)^2 
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_2}((1+\epsilon_2)(1+x)^2-1)
= (1+x)^2 
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_3}((1+x)^2-1)(1+\epsilon_3)
= (1+x)^2-1
\]

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ 2(1+x)^2  \epsilon_1
+ (1+x)^2   \epsilon_2
+ (1+x)^2-1 \epsilon_3
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ y\frac{2(1+x)^2}{(1+x)^2-1}  \epsilon_1
+ y\frac{(1+x)^2}{(1+x)^2-1}   \epsilon_2
+ y \epsilon_3
\]

\item
\[
\overline{y} - y \approx
  2(1+x)^2  \epsilon_1
+ (1+x)^2   \epsilon_2
+ (1+x)^2-1 \epsilon_3
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx
+ \frac{2(1+x)^2}{(1+x)^2-1}  \epsilon_1
+ \frac{(1+x)^2}{(1+x)^2-1}   \epsilon_2
+ \epsilon_3
\]

\item
Dit algoritme is onstabiel voor $x\approx 0$

\end{enumerate}


Eval2:
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl(xfl(2+x))
\]
\[
\overline{y} = x(2+x)(1+\epsilon_1)(1+\epsilon_2)
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_1} x(2+x)(1+\epsilon_1)
= x(2+x)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2)
= \frac{\delta}{\delta\epsilon_2} x(2+x)(1+\epsilon_2)
= x(2+x)
\]

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ x(2+x)\epsilon_1
+ x(2+x)\epsilon_2
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ y\epsilon_1
+ y\epsilon_2
\]
\item
\[
\overline{y} -y \approx
+ x(2+x)\epsilon_1
+ x(2+x)\epsilon_2
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx
\epsilon_1 + \epsilon_2
\]
\item
Dit algoritme is overal even stabiel en voorwaarts stabiel.
\end{enumerate}

\subsection{(b)}
\[
y = \frac{1}{e^x-1}-\frac{1}{e^x+1} = \frac{2}{e^{2x}-1}
\]

\subsubsection{Conditie}
\[
y' = \frac{-4e^{2x}}{(e^{2x}-1)^2}
\]
\[
\delta_cy \approx \frac{-4xe^{2x}}{(e^{2x}-1)^2}\frac{e^{2x}-1}{2}
= \frac{-2xe^{2x}}{e^{2x}-1}
\]
Dit probleem is slecht geconditioneerd voor $x\approx 0$.

\subsubsection{Stabiliteit}
Eval1
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl\left(\frac{1}{fl(fl(e^x)-1)}\right) - fl\left(\frac{1}{fl(fl(e^x)+1)}\right)
\]
\[
\overline{y} 
=
\left(
\frac{1+\epsilon_3}{(e^x(1+\epsilon_1) - 1)(1+\epsilon_2)}
- \frac{1+\epsilon_5}{(e^x(1+\epsilon_1) + 1)(1+\epsilon_4)}
\right)
(1+\epsilon_6)
\]
LOL NOPE
\end{enumerate}

\noindent Eval2
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl\left(2fl\left(\frac{1}{fl\left(fl\left(e^{fl(2x)}\right)-1\right)}\right)\right)
\]
\[
\overline{y} = \frac{2(1+\epsilon_4)(1+\epsilon_5)}{\left((1+\epsilon_2)e^{2x(1+\epsilon_1)} -1\right)(1+\epsilon_3)}
\]
LOL NOPE
\end{enumerate}




\end{document}