\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\author{Tom Sydney Kerckhove}
\title{Tutorial: Conditie en Stabiliteit}
\date{Started: 9 maart 2014\\Compiled: \today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Voorkennis}
\begin{itemize}
\item Calculus
\item Foutenanalyse
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Theorie}
\subsection{Conditie van een probleem}
De conditie van een probleem is een maat voor hoe gevoelig de oplossing is aan veranderingen in de gegevens.
\[
\delta_c y = \frac{y'x}{y}\delta x
\]
De conditie van een probleem is inherent. Als een probleem slecht geconditioneerd is valt daar niets aan te doen.

\subsection{Stabiliteit van een algoritme}
De stabiliteit van een algoritme is een maat voor hoe hard fouten in de gegevens worden opgeblazen doorheen het algoritme.
\[
\delta_s y = \frac{\overline{y}-y}{y}
\]

\subsection{Conclusie}
\begin{itemize}
\item Instabiel:\\
$\delta_s y$ is groot, maar $\delta_c y$ is klein. Het probleem is goed geconditioneerd, maar toch kunnen er relatief grote fouten zijn in de oplossing.
\item Zwak stabiel:\\
$\delta_s y$ en $\delta_c y$ zijn ongeveer even groot.
\item Voorwaarts Stabiel:
$\delta_s y$ is klein (ten opzichte van de machine precisie).
\end{itemize}

\section{Onderzoek}
\subsection{Algoritme}
\subsubsection{Gegeven}
$y$ en een algoritme om $\overline{y}$ te berekenen.
\subsubsection{Stappenplan}
\begin{enumerate}
\item Conditie: $\delta_c y$
\begin{enumerate}
\item Leidt $y$ af, bereken $y'$.
\item Bereken $\delta_c y$
\[
\delta_c y = \frac{y'x}{y}\delta x
\]
\item Bepaal eventueel de waarden voor $x$ waarvoor $\delta_c y$ groot kan worden.
\end{enumerate}

\item Stabiliteit: $\delta_s y$
\begin{enumerate}
\item Maak een foute analyse. (Zie Tutorial)
\item Bereken de relatieve fout
\item Bepaal eventueel de waarden voor $x$ waarvoor $\delta_s y$ groot kan worden
\end{enumerate}

\item Conclusie
\end{enumerate}

\subsection{Voorbeeld}
\subsubsection{Opgave}
\[
y = \frac{1-\cos(x)}{x^2}
\]
Eval:
\begin{enumerate}
\item $y \leftarrow \cos(x)$
\item $y \leftarrow 1-y$
\item $z \leftarrow x$
\item $z \leftarrow zx$
\item $y \leftarrow \frac{y}{z}$
\end{enumerate}

\subsubsection{Oplossing}
\begin{enumerate}
\item Conditie
\begin{enumerate}
\item Afgeleide
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{x^2\sin(x) - 2x(1-cos(x))}{x^2}
\]
\item $\delta_c y$
\[
\delta_c y = \frac{y'x}{y}\delta x = \frac{x^3\sin(x) - 2x^2(1-cos(x))}{1-\cos(x)}\delta_x
\]
\item $\delta_c y$ kan groot worden als $x\approx k\pi$. Daar is het probleem dus slecht geconditioneerd.
\end{enumerate}
\item Stabiliteit
\item
Zie het voorbeeld uit de tutorial over foutenanalyse.
\[
\delta_s y = -\frac{\cos(x)}{x(1-\cos(x))}\epsilon_1 + \epsilon_2 - \epsilon_3 + \epsilon_4
\]
\item $\delta_s y$ wordt groot voor $x \approx k\pi$. Daar is het algoritme dus onstabiel.
\item Conclusie
Dit algoritme is voorwaarts stabiel voor alle $x \not\approx 0$. Voor $x\approx 0$ is het algoritme onstabiel (of zwak stabiel).
\end{enumerate}

\end{document}