\documentclass[examenvragen.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Convergentie van een substitutiemethode}

\subsection{Opgave}
Gegeven volgende substutiemethode.
\[
x_{k+1} = F(x_{k}) = (x_{k}-a)^2+1 \text{ met } a>0
\]
Voor welke re\"ele waarden van $x_0$ en $a$ treedt er convergentie op? Naar welke waarde voor $x$ convergeert de methode dan?
In welke gevallen gebeurt de convergentie quadratisch?

\subsection{Informatie}
\begin{itemize}
\item Boek pagina 221: 12.1 Meetkundige interpretatie van substitutiemethodes
\item Boek pagina 229: De convergentiefactor voor een substitutiemethode
\item Boek pagina 231: 15.2 Orde van convergentie
\end{itemize}
\subsection{Antwoord}
Allereerst berekenen we het vast punt van de iteratiefunctie.
\[
x = F(x) \Leftrightarrow x = (x-a)^2+1
\]
\[
\Leftrightarrow 0 = x^2-(1+2a)x+a^2+1
\]
\[
D = (1+2a)^2 - 4\cdot1\cdot(a^2+1) = 1+4a+4a^2-4a^2-4 = 4a-3
\]
Deze discriminant is positief wanneer $a \ge \frac{3}{4}$ geldt. 
Wanneer $a$ precies gelijk is aan $\frac{3}{4}$, is er \'e\'en vast punt.
\[
x^{*} = \frac{1+2a}{2}
\]
Als $a$ groter is dan $\frac{3}{4}$ zijn er twee vaste punten $x^{*}_{1}$ en $x^{*}_{2}$.
\[
x^{*}_1 = \frac{2a+1 +\sqrt{4a-3}}{2} \text{ en } x^{*}_{2}= \frac{2a+1 -\sqrt{4a-3}}{2}
\]
In wat volgt gaan we er dus van uit dat $a$ groter of gelijk is aan $\frac{3}{4}$.
Om nu de convergentie te berekenen, hebben we de afgeleide van de iteratiefunctie nodig.
\[
F'(x) = 2x-2a
\]
Wanneer deze afgeleide in het vast punt, in absolute waarde, groter is dan \'e\'en is er divergentie. Wanneer ze negatief is is er spiraalconvergentie terwijl een positieve waarde voor de afgeleide in het vast punt op monotone convergentie duidt
\[
F'(x^{*}_1) = 1 +  \sqrt{4a-3} \text{ en } F'(x^{*}_2) = 1-\sqrt{4a-3}
\]
\begin{itemize}
\item $x_{1}^{*}$
\[
|1 + \sqrt{4a-3}| > 1 \Leftrightarrow 1 + \sqrt{4a-3} > 1 \vee  1 + \sqrt{4a-3} < -1
\]
\[
True \vee False \Leftrightarrow True
\]
De substitutiemethode convergeert dus niet voor het eerste vaste punt $x_1^{*}$.
\item $x_{2}^{*}$
\[
|1-\sqrt{4a-3}| > 1 \Leftrightarrow  1-\sqrt{4a-3} > 1 \vee 1-\sqrt{4a-3} <-1
\]
\[
False \vee a > \frac{7}{4} \Leftrightarrow a > \frac{7}{4}
\]
De substitutiemethode divergeert dus ook voor het tweede vaste punt, maar enkel als $a$ groter is dan $\frac{7}{4}$.
Wanneer $a$ kleiner is dan $\frac{7}{4}$ maken we nog een onderscheid tussen spiraalconvergentie en monotone convergentie.
\[
1-\sqrt{4a-3} < 0 \wedge a < \frac{7}{4} \Leftrightarrow a\ \in\  ]1,\frac{7}{4}[
\]
Voor $a\ \in\ ]1,\frac{7}{4}[$ is er dus spiraalconvergentie.
\[
1-\sqrt{4a-3} > 0 \wedge a < \frac{7}{4} \Leftrightarrow a\ \in\ ]0,1[
\]
Voor $a\ \in\ ]0,1[$ is er monotone convergentie.
\end{itemize}
De waarde van de afgeleide in het vast punt $F'(x^*)$ is bovendien gelijk aan de convergentiefactor. Wanneer die waarde nul is convergeert de methode kwadratisch ($a = 1$), anders convergeert ze lineair.
\subsubsection{Samenvatting}
\begin{itemize}
\item $a < \frac{3}{4}$: Geen vaste punten.
\item $a = \frac{3}{4}$: \'e\'en vast punt $\frac{1+2a}{2}$
\item $a < \frac{3}{4}$: Twee vaste punten.
\[
x^{*}_1 = \frac{2a+1 +\sqrt{4a-3}}{2} \text{ en } x^{*}_{2}= \frac{2a+1 -\sqrt{4a-3}}{2}
\]
Er is steeds divergentie voor $x^{*}_1$. 
Voor $x^{*}_{2}$ is er convergentie wanneer $a< \frac{7}{4}$ geldt.
\begin{itemize}
\item $a \ \in\  ]1,\frac{7}{4}[$: Spiraalconvergentie
\item $a=1$: Kwadratische convergentie
\item $a\ \in\ ]0,1[$: Monotone convergentie
\end{itemize} 
\end{itemize}
\end{document}

Maak zeker ook een tekening, op het examen, van $y=x$ en $y= F(x)$. Begin bij het punt $(x_{0},F(x_{0}))$ en trek een lijn evenwijdig met de horizontale as naar de rechte $y=x$. Trek nu een rechte van het snijpunt waar je bent aangekomen terug naar de grafiek van $y=F(x)$, deze keer evenwijdig met de verticale as. Ga zo door tot je een convergentiepunt bereikt. Het is zo vaak ook makkelijk te zien of er bij een bepaald convergentiepunt divergentie of convergentie optreedt.