\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{enumerate}\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{Tom Sydney Kerckhove}
\title{Oefeningen Numerieke Wiskunde:\\ Oefenzitting 2}
\date{19 februari 2014}

\begin{document}
\maketitle

\section{Probleem 1}
De exponent gaat van $-126$ tot $127$. Dit betekent dat hier $8$ bits voor nodig zijn. Er blijven dus nog $32-8 = 23$ bits over voor de mantisse want er is ook nog een tekenbit.
Een andere manier om dit resultaat te bekomen is de formule voor de machine precisie te gebruiken.
\[
\epsilon_{mach} = \frac{b^{1-p}}{2}
\]
Hierin is $b$ de basis en $p$ het aantal juiste cijfers na de komma.
Uit deze formule halen we de $p$.
\[
1-p=\log_{b}(2\epsilon_{mach})
\]
\[
p = 1-\log_{2}(2\cdot 2^{-24}) = 24 \text{ (waarvan 1 tekenbit, dus) } p = 23
\]
Volgens dezelfde redenering vinden we dat het aantal bits voor het teken, de mantisse en de exponent bij de dubbele-nauwkeurigheidsgetallen.

\section{Probleem 2}
\begin{itemize}
\item We weten dat $1$ en $2$ respectievelijk als volgt voorgesteld worden.
\[1 = .100\ldots00 \cdot 2^1\]
\[2 = .100\ldots00 \cdot 2^2\]
Hier zitten dus $2^m-1=2^{52}-1$ getallen tussen.
\item We weten dat $7$ en $9$ respectievelijk als volgt voorgesteld worden.
\[7 = .11100\ldots00 \cdot 2^3\]
\[9 = .10010\ldots00 \cdot 2^4\]
Hier zitten dus $2^{50}+2^{49}-1$ getallen tussen.
\end{itemize}

\section{Probleem 3}
Het laatste zinvolle getal in deze rij is $1000$. De overgang van $999$ naar $1000$ resulteert niet in een fout want $1000$ wordt als volgt voorgesteld.
\[0.100 \cdot 10^4\]
Als we hier echter nog $1$ bij optellen gebeurt er een absolute afrondingsfout van precies $-1$. Vanaf dan is de beschreven rij dus constant ($1000$).

\section{Probleem 4}
\begin{itemize}
\item
\begin{itemize}
\item \textbf{bepaal\_b}
We beginnen met $A=1$, dan vermenigvuldigen we $A$ met $2$ tot er een afrondingsfout gebeurd wanneer je $(A+1)-A=1$ evalueert. 
$A$ is nu gelijk aan $2^{10}$. Vervolgens initialiseren we $i$ op $1$ en hogen $i$ op tot $(A+i)=A$ geen afrondingsfout meer geeft. Dit is wanneer $i$ $6$ wordt. $b$ is dus $.103\cdot 10^4-.102\cdot 10^4=10$.
\item \textbf{bepaal\_p}
We initialiseren $p$ op $1$ en $z$ op $10$. Nu hogen we $p$ en de exponent van $10^1$ op tot $(z+1)-z=1$ een afrondingsfout geeft.
Dit is wanneer $p=3$ geldt. 
\end{itemize}
\item
\begin{itemize}
\item \textbf{bepaal\_b}\\
\textbf{Te Bewijzen}
\begin{proof}
\todo{bewijs dit}
\end{proof}
\item \textbf{bepaal\_p}\\
\textbf{Te Bewijzen}
\begin{proof}
\todo{bewijs dit}
\end{proof}
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Probleem 5}
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} =
fl\left(
\frac{x}{fl\left(fl\left(\sqrt{fl\left(x+1\right)}\right)+1\right)}
\right)
\]
\[
=
\frac{x(1+\epsilon_1)}{\left(\left(\sqrt{\left(x+1\right)(1+\epsilon_4)}\right)(1+\epsilon_3)+1\right)(1+\epsilon_2)}
\]
\[
\overline{y} = y + \sum_{i=1}^4\epsilon_i\frac{\delta F}{\delta\epsilon_i}(0,0,0,0)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0)
= \frac{x}{\sqrt{x+1}+1}
\]
\item
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0)
= \frac{-x}{\left(\sqrt{x+1}+1\right)(1+\epsilon_2)^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_2}(0,0,0,0)
= \frac{-x}{\sqrt{x+1}+1}
\]
\item
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0)
= \frac{-x\sqrt{1+x}}{\left((\sqrt{1+x})(1+\epsilon_3)+1\right)^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_3}(0,0,0,0)
= \frac{-x\sqrt{1+x}}{\left(\sqrt{1+x}+1\right)^2}
\]
\item
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4)
= \frac{-x(x+1)}{2\sqrt{(x+1)(1+\epsilon_4)}\left(\sqrt{(x+1)(1+\epsilon_4)}+1\right)^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_4}(0,0,0,0)
= \frac{-x(x+1)}{2\sqrt{x+1}\left(\sqrt{x+1}+1\right)^2}
\]
\[
= \frac{-x(x+1)}{(2\sqrt{(x+1)^3}+ 4(x+1)+2\sqrt{x+1})}
\]
\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{x}{\sqrt{x+1}+1} \epsilon_1
+
\frac{-x}{\sqrt{x+1}+1} \epsilon_2
\]\[
+
\frac{-x\sqrt{1+x}}{\left(\sqrt{1+x}+1\right)^2} \epsilon_3
+
\frac{-x(x+1)}{(2\sqrt{(x+1)^3}+ 4(x+1)+2\sqrt{x+1})} \epsilon_4
\]
\[
\overline{y}
\approx
y+
y \epsilon_1
-
y \epsilon_2
+
y \frac{\sqrt{1+x}}{\sqrt{1+x}+1} \epsilon_3
-
y \frac{1}{2}\frac{\sqrt{1+x}}{\sqrt{1+x}+1} \epsilon_4
\]
\[
\overline{y}-y
= 
y \epsilon_1
-
y \epsilon_2
+
y \frac{\sqrt{1+x}}{\sqrt{1+x}+1} \epsilon_3
-
y \frac{1}{2}\frac{\sqrt{1+x}}{\sqrt{1+x}+1} \epsilon_4
\]
\[
\frac{\overline{y} - y}{y}
=
\epsilon_1
-
\epsilon_2
+
\frac{\sqrt{1+x}}{\sqrt{1+x}+1} \epsilon_3
-
\frac{1}{2}\frac{\sqrt{1+x}}{\sqrt{1+x}+1} \epsilon_4
\]
\end{enumerate}

\section{Probleem 6}

\[
y = \frac{1-\cos(x)}{x^2}
\]
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl\left(\frac{fl(1-fl(\cos(x)))}{fl(x^2)}\right)
\]
\[
\overline{y} = \frac{(1-(\cos(x))(1+\epsilon_1))(1+\epsilon_2)}{(x^2)(1+\epsilon_3)}(1+\epsilon_4)
\]

\item
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0)
= \frac{\delta}{\delta \epsilon_1}\frac{1-(\cos(x))(1+\epsilon_1)}{x^2} 
= -\frac{\cos(x)}{x^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0)
= \frac{\delta}{\delta \epsilon_2}\frac{(1-\cos(x))(1+\epsilon_2)}{x^2}
= \frac{(1-\cos(x))}{x^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0)
= \frac{\delta}{\delta \epsilon_3}\frac{1-\cos(x)}{(x^2)(1+\epsilon_3)} = \frac{1-\cos(x)}{(x^2)}\frac{-1}{(1+\epsilon_3)^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_3}(0,0,0,0) = -\frac{1-\cos(x)}{x^2}
\]
\[
\frac{\delta \overline{y}}{\delta \epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4)
= \frac{\delta}{\delta \epsilon_4}\frac{(1-\cos(x))(1+\epsilon_4)}{x^2}
= \frac{1 - \cos(x)}{x^2}
\]

\item
\[
\overline{y} \approx y -\frac{\cos(x)}{x^2}\epsilon_1
+ \frac{(1-\cos(x))}{x^2}\epsilon_2
- \frac{1-\cos(x)}{x^2}\epsilon_3
+ \frac{1 - \cos(x)}{x^2}\epsilon_4
\]
\[
\overline{y} \approx y - \frac{\cos(x)}{x^2}\epsilon_1 + y\epsilon_2 - y\epsilon_3 + y\epsilon_4
\]
\item
\[
\overline{y}-y \approx - \frac{\cos(x)}{x^2}\epsilon_1 + y\epsilon_2 - y\epsilon_3 + y\epsilon_4
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx - \frac{\cos(x)}{x(1-\cos(x))}\epsilon_1 + \epsilon_2 - \epsilon_3 + \epsilon_4
\]
\end{enumerate}

\section{Probleem 7}
\[
S = \sum_{i=1}^na_i
\]
\begin{enumerate}
\item 
\[
\overline{S} = fl(fl(...fl(fl(fl(fl(a_1+a_2)+a_3)+a_4)...)+a_n)
\]
\[
= ((...((((a_1+a_2)(1+\epsilon_2))+a_3)(1+\epsilon_3))...)+a_n)(1+\epsilon_n)
\]

\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta \epsilon_2}(\epsilon_2,0,...,0)= a_1 + a_2
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta \epsilon_3}(0,\epsilon_3,0,...,0)= a_1 + a_2 + a_3 
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta \epsilon_i}(0,...,0,\epsilon_i,0,...,0) = \sum_{j=1}^ia_j
\]
\end{itemize}

\item
\[
\overline{S} \approx y + \sum_{k=2}^n\epsilon_k\sum_{i=1}^ka_i
\]

\item
\[
\overline{S}-S \approx \sum_{k=2}^n\epsilon_k\sum_{i=1}^ka_i
\]
\end{enumerate}

\section{Probleem 8}
\begin{enumerate}[(a)]
\item
\[
y=x\sin(x)
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl(xfl(\sin(x)))
\]
\[
\overline{y} = (x\sin(x)(1+\epsilon_1))(1+\epsilon_2)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0) = x\sin(x)
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2) = x\sin(x)
\]
\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y + x\sin(x)\epsilon_1 + x\sin(x)\epsilon_2
\]
\[
\overline{y} \approx y + y\epsilon_2 + y\epsilon_3
\]
\item
\[
\overline{y} - y = y\epsilon_1 + y\epsilon_2
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} = \epsilon_1 + \epsilon_2
\]
\end{enumerate}


\item
\[
y= \frac{1-\cos(x)}{\sin(x)}
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl\left(\frac{fl(1-fl(\cos(x)))}{fl(\sin(x))}\right)
\]
\[
\overline{y} = \left(\frac{(1-(\cos(x))(1+\epsilon_1))(1+\epsilon_2)}{(\sin(x))(1+\epsilon_3)}\right)(1+\epsilon_4)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
\frac{1-\cos(x)(1+\epsilon_1)}{\sin(x)}
= \frac{-\cos(x)}{\sin(x)}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
\frac{(1-\cos(x))(1+\epsilon_2)}{\sin(x)}
= \frac{1-\cos(x)}{\sin(x)}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3} 
\frac{1-\cos(x)}{(\sin(x))(1+\epsilon_3)}
= \frac{\cos(x)-1}{\sin(x)(1+\epsilon_3)^2}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,0,0)
= \frac{\cos(x)-1}{\sin(x)}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4} 
\left(\frac{1-\cos(x)}{\sin(x)}\right)(1+\epsilon_4)
= \frac{1-\cos(x)}{\sin(x)}
\]
\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{-\cos(x)}{\sin(x)} \epsilon_1
+
\frac{1-\cos(x)}{\sin(x)} \epsilon_2
+
\frac{\cos(x)-1}{\sin(x)} \epsilon_3
+
\frac{1-\cos(x)}{\sin(x)} \epsilon_4
\]
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{-\cos(x)}{\sin(x)} \epsilon_1
+ y \epsilon_2
- y \epsilon_3
+ y \epsilon_4
\]
\item
\[
\overline{y} - y \approx 
\frac{-\cos(x)}{\sin(x)} \epsilon_1
+ y \epsilon_2
- y \epsilon_3
+ y \epsilon_4
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx 
\frac{-\cos(x)}{1-\cos(x)} \epsilon_1
+ \epsilon_2
- \epsilon_3
+ \epsilon_4
\]
\end{enumerate}

\item
\[
y= \frac{1-e^{-2x}}{x}
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl\left(\frac{fl\left(1-fl(e^{fl(-2x)})\right)}{x}\right)
\]
\[
\overline{y} = \left(\frac{\left(1-((e^{(-2x)(1+\epsilon_1)})(1+\epsilon_2))\right)(1+\epsilon_3)}{x}\right)(1+\epsilon_4)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
\frac{1-e^{(-2x)(1+\epsilon_1)}}{x}
= \frac{2xe^{(-2x)(1+\epsilon_1)}}{x}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,0,0,0)
= \frac{2xe^{-2x}}{x}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
\frac{1-(e^{-2x})(1+\epsilon_2)}{x}
= \frac{-e^{-2x}}{x}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}
\frac{(1-e^{-2x})(1+\epsilon_3)}{x}
= \frac{1-e^{-2x}}{x}
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4}
\left(\frac{1-e^{-2x}}{x}\right)(1+\epsilon_4)
= \frac{1-e^{-2x}}{x}
\]
\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{2xe^{-2x}}{x}
+
\frac{-e^{-2x}}{x}
+
\frac{1-e^{-2x}}{x}
+
\frac{1-e^{-2x}}{x}
\]
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{2xe^{-2x}}{x} \epsilon_1
+
\frac{-e^{-2x}}{x} \epsilon_2
+
y \epsilon_3
+
y \epsilon_4
\]
\item
\[
\overline{y} - y \approx 
\frac{2xe^{-2x}}{x} \epsilon_1
+
\frac{-e^{-2x}}{x} \epsilon_2
+
y \epsilon_3
+
y \epsilon_4
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx 
\frac{2xe^{-2x}}{1-e^{-2x}}\epsilon_1
+
\frac{-e^{-2x}}{1-e^{-2x}}\epsilon_2
+
\epsilon_3
+
\epsilon_4
\]
\end{enumerate}

\item
\[
y= (1+x)^{\frac{1}{x}}
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl\left((1+x)^{\frac{1}{x}}\right)
\]
\[
\overline{y} = \left(((1+x)(1+\epsilon_2))^{\left(\frac{1}{x}\right)(1+\epsilon_1)}\right)(1+\epsilon_3)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
(1+x)^{\left(\frac{1}{x}\right)(1+\epsilon_1)}
= \frac{(x+1)^{\frac{\epsilon_1+1}{x}}ln(x+1)}{x}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,0,0)
= \frac{(x+1)^{\frac{1}{x}}ln(x+1)}{x}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
((1+x)(1+\epsilon_2))^{\frac{1}{x}}
= \frac{(1+x)}{a}((1+x)(1+\epsilon_2))^{\frac{1}{x}-1}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,0,0)
= \frac{(1+x)}{a}(1+x)^{\frac{1}{x}-1}
=\frac{(1+x)^{\frac{1}{x}}}{a}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}
\left((1+x)^{\frac{1}{x}}\right)(1+\epsilon_3)
= \left((1+x)^{\frac{1}{x}}\right)
\]

\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{(x+1)^{\frac{1}{x}}ln(x+1)}{x} \epsilon_1
+
\frac{(1+x)^{\frac{1}{x}}}{a}\epsilon_2
+
\left((1+x)^{\frac{1}{x}}\right) \epsilon_3
\]
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{ln(x+1)}{x}y \epsilon_1
+ \frac{1}{a}y \epsilon_2
+ y \epsilon_3
\]
\item
\[
\overline{y} - y \approx 
\frac{ln(x+1)}{x}y \epsilon_1
+ \frac{1}{a}y \epsilon_2
+ y \epsilon_3
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx 
\frac{ln(x+1)}{x} \epsilon_1
+ \frac{1}{a} \epsilon_2
+ \epsilon_3
\]
\end{enumerate}

\item
\[
y= \sqrt{e^x -1}
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl\left(\sqrt{fl(fl(e^x) - 1)}\right)
\]
\[
\overline{y} = \left(\sqrt{((e^x)(1+\epsilon_1) -1)(1+\epsilon_2)}\right)(1+\epsilon_3)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
\sqrt{(e^x)(1+\epsilon_1) -1}
= 
\frac{e^x}{2\sqrt{(e^x)(1+\epsilon_1) -1}}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,0,0)
= \frac{e^x}{2\sqrt{e^x -1}}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
\sqrt{(e^x -1)(1+\epsilon_2)}
= \frac{e^x -1}{2\sqrt{(e^x -1)(1+\epsilon_2)}}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,0,0)
= \frac{e^x -1}{2\sqrt{e^x -1}} = \frac{1}{2}\sqrt{e^x -1}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}
(1+\epsilon_3)\sqrt{e^x -1}
= \sqrt{e^x -1}
\]

\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{e^x}{2\sqrt{e^x -1}} \epsilon_1
+
\frac{1}{2}\sqrt{e^x -1} \epsilon_2
+
\sqrt{e^x -1} \epsilon_3
\]
\[
\overline{y} \approx y +
+
y \frac{e^x}{2e^x -2} \epsilon_1
+
y \frac{1}{2} \epsilon_2
+
y \epsilon_3
\]
\item
\[
\overline{y} - y \approx 
y \frac{e^x}{2e^x -2} \epsilon_1
+
y \frac{1}{2} \epsilon_2
+
y \epsilon_3
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx 
\frac{e^x}{2e^x -2} \epsilon_1
+
\frac{1}{2} \epsilon_2
+
\epsilon_3
\]
\end{enumerate}

\item
\[
y= \sin\left(\frac{1}{x}\right)
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = \left( \sin\left(\frac{(1+\epsilon_1)}{x}\right) \right)(1+\epsilon_2)
\]
\[
\overline{y} = ...
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
\sin\left(\frac{(1+\epsilon_1)}{x}\right)
= \frac{1}{x}\cos\left(\frac{(1+\epsilon_1)}{x}\right)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,0)
= \frac{1}{x}\cos\left(\frac{1}{x}\right)
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
\left(\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)(1+\epsilon_2)
= \sin\left(\frac{1}{x}\right)
\]

\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
\frac{1}{x}\cos\left(\frac{1}{x}\right) \epsilon_1
+
\sin\left(\frac{1}{x}\right) \epsilon_2
\]
\[
\overline{y} \approx y +
y \frac{1}{x}\cot\left(\frac{1}{x}\right)\epsilon_1
+
y \epsilon_2
\]
\item
\[
\overline{y} - y \approx 
y \frac{1}{x}\cot\left(\frac{1}{x}\right)\epsilon_1
+
y \epsilon_2
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx 
\frac{1}{x}\cot\left(\frac{1}{x}\right)\epsilon_1
+
\epsilon_2
\]
\end{enumerate}

\item
\[
y= (1+x^2)^{x^{2}}
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl \left( \left(fl(1+fl(x^2))\right)^{fl(x^{2})} \right)
\]
\[
\overline{y} = \left( \left((1+(x^2)(1+\epsilon_2))(1+\epsilon_3)\right)^{(x^{2})(1+\epsilon_1)} \right)(1+\epsilon_4)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
(1+x^2)^{(x^{2})(1+\epsilon_1)}
= x^2(x^2+1)^{x^2(1+\epsilon_1)}ln(x^2+1)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,0,0,0)
= x^2(x^2+1)^{x^2}ln(x^2+1)
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
(1+(x^2)(1+\epsilon_2))^{x^{2}}
= x^4(1+(x^2)(1+\epsilon_2))^{x^{2}-1}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,0,0,0)
= x^4(1+x^2)^{x^{2}-1}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,\epsilon_3,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}
((1+x^2)(1+\epsilon_3))^{x^{2}}
\]
\[
= (1+x^2)x^2((1+x^2)(1+\epsilon_3))^{x^{2}-1}
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_3}(0,0,0,0)
= (1+x^2)x^2(1+x^2)^{x^{2}-1}
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4}(0,0,0,\epsilon_4)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_4}
\left((1+x^2)^{x^{2}}\right)(1+\epsilon_4)
= (1+x^2)^{x^{2}}
\]
\end{itemize}
\item
\[
\overline{y} \approx y +
x^2(x^2+1)^{x^2}ln(x^2+1) \epsilon_1
+
x^4(1+x^2)^{x^{2}-1} \epsilon_2
\]
\[
+
(1+x^2)x^2(1+x^2)^{x^{2}-1} \epsilon_3
+
(1+x^2)^{x^{2}} \epsilon_4
\]
\[
y= (1+x^2)^{x^{2}}
\]
\[
\overline{y} \approx y +
x^2yln(x^2+1) \epsilon_1
+
\frac{x^4y}{1+x^2} \epsilon_2
+
yx^2 \epsilon_3
+
y \epsilon_4
\]
\item
\[
\overline{y} - y \approx 
x^2yln(x^2+1) \epsilon_1
+
\frac{x^4y}{1+x^2} \epsilon_2
+
yx^2 \epsilon_3
\]
\[
\frac{\overline{y}-y}{y} \approx 
x^2ln(x^2+1) \epsilon_1
+
\frac{x^4}{1+x^2} \epsilon_2
+
x^2 \epsilon_3
\]
\end{enumerate}

\item
\[
y= \frac{e^{x^{2}}-e^{-x^{2}}}{2x^{2}}
\]
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = fl\left( \frac{fl\left( fl\left(e^{fl(x^{2})}\right)-fl\left(e^{fl(-fl(x^{2}))}\right) \right)}{fl(2fl(x^{2}))} \right)
\]
\[
\overline{y} = 
\frac
{\left(e^{(x^{2})(1+\epsilon_1)}-e^{(-(x^{2})(1+\epsilon_1))(1+\epsilon_2)}\right)(1+\epsilon_4)}
{(2(x^{2})(1+\epsilon_1))(1+\epsilon_3)}
(1+\epsilon_5)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,0,0,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
\frac{e^{(x^{2})(1+\epsilon_1)}-e^{-(x^{2})(1+\epsilon_1)}}{2(x^{2})(1+\epsilon_1)}
\]
\[
= 
\frac
{e^{-x^2(\epsilon_1+1)}
\left( x^2 (\epsilon_1+1) \left(e^{2x^2(\epsilon_1+1)}+1\right)\right) 
- 
e^{2x^2(\epsilon_1+1)}
+1}
{2x^2(\epsilon_1+1)^2}
\]
AWW HELL NAW
\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section{Probleem 9}
\begin{itemize}
\item Product\\
\[
y = \prod_{i=1}^{n}
\]
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl(fl(...fl(fl(fl(a_1 a_2) a_3) a_4)... a_{n-1}) a_{n})
\]
\[
\overline{y} = ((...((a_1 a_2)(1+\epsilon_2) a_3)(1+\epsilon_3)...a_{n-1})(1+\epsilon_{n-1}) a_n)(1+\epsilon_n)
\]
\[
= \left(\prod_{i=1}^{n} a_{i} \right) \left( \prod_{i=2}^n(1+\epsilon_i) \right)
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(\epsilon_1,0,...,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}
= \left(\prod_{i=1}^{n} a_{i} \right) (1+\epsilon_1)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_1}(0,...,0)
= \prod_{i=1}^{n} a_{i}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,\epsilon_2,...,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}
= \left(\prod_{i=1}^{n} a_{i} \right) (1+\epsilon_2)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_2}(0,...,0)
= \prod_{i=1}^{n} a_{i}
\]
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_j}(0,...,\epsilon_j,...,0)
= \frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_j}
= \left(\prod_{i=1}^{n} a_{i} \right) (1+\epsilon_j)
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_j}(0,...,0)
= \prod_{i=1}^{n} a_{i}
\]
\end{itemize}

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ \sum_{j=1}^{n} \epsilon_j \prod_{i=1}^{n} a_{i}
\]
\[
\overline{y} \approx y
+ \sum_{j=1}^{n} \epsilon_j y
\]

\item
\[
\overline{y} - y
\approx
\sum_{j=1}^{n} \epsilon_j y
\]
\[
\frac{\overline{y} - y}{y}
\approx
\sum_{j=1}^{n} \epsilon_j
\]

\end{enumerate}

\item Scalair Product\\
\[
y = \sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i}
\]
\begin{enumerate}
\item
\[
\overline{y} = fl(fl(...fl(fl(fl(a_1b_1)+fl(a_2b_2))+fl(a_3+b_3))...)+fl(a_nb_n))
\]
\[
\overline{y} = (((a_1b_1(1+\epsilon_{1.})+a_2b_2(1+\epsilon_{2.}))(1+\epsilon_{2+}) + a_3b_3(1+\epsilon_{3.})(1+\epsilon_{3+})...)(1+\epsilon_{n+})
\]
\item
\begin{itemize}
\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_{1.}}(0,...,\epsilon_{1.},...,0)
= a_1b_1
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_{2.}}(0,...,\epsilon_{2.},...,0)
= a_2b_2
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_{i.}}(0,...,\epsilon_{i.},...,0)
= a_ib_i
\]

\item
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_{2+}}(0,...,\epsilon_{2+},...,0)
= a_1b_1 + a_2b_2
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_{3+}}(0,...,\epsilon_{3+},...,0)
= a_1b_1 + a_2b_2 + a_3b_3
\]
\[
\frac{\delta\overline{y}}{\delta\epsilon_{i+}}(0,...,\epsilon_{i+},...,0)
= \sum_{j=1}^ia_jb_j
\]

\end{itemize}

\item
\[
\overline{y} \approx y
+ \sum_{i=1}^na_ib_i\epsilon_{i.}
+ \sum_{i=2}^n\epsilon_{i+}\sum_{j=1}^ia_jb_j
\]
\end{enumerate}
\end{itemize}


\section{Probleem 10}
\[
y = \sum_{i=1}^{n}a_i
\]
\begin{proof}
Bewijs door volledige inductie op $n$\\
Voor $n=1$ is de stelling triviaal.\\
Stel dat de stelling klopt voor een bepaalde $n=k$, dan bewijzen we nu dat de stelling geldt voor $n=k+1$.\\
\begin{enumerate}[1.]
\item
\[
\overline{y} = 
fl\left(
fl\left(
fl\left(
...
\right)
+
fl\left(
...
\right)
\right)
+
fl\left(
fl\left(
...
\right)
+
fl\left(
...
\right)
\right)
\right)
\]
LOLNOPE

\end{enumerate}
\end{proof}

\section{Probleem 11}
Een vermenigvuldiging met $2$ geeft bijna geen fout in een computer. Een vermenigvuldiging met $10$ daarentegen geeft wel degelijk een fout zoals we zien in de tweede grafiek. De machine werkt duidelijk met basis $2$. De machine werkt met ongeveer $8$ beduidende cijfers.


\listoftodos
\end{document}